﻿<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Tatyana OEM"><rate absspeed="-4">4. Наиболее ясная идея активной силы получается от духа.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Нас в изобилии снабжают идеей пассивной силы ощущаемые вещи почти всех видов.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Мы не можем не замечать, что в большинстве вещей их чувственные качества, даже самые их субстанции, находятся в непрерывном изменении; потому мы не без основания считаем их и далее способными к тем же изменениям.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Не меньше у нас примеров и активной силы (это есть более точное значение слова “сила”); ибо везде где замечается перемена, ум должен сделать вывод, что есть сила, способная произвести эту перемену, а также возможность в самой вещи воспринять ее.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">И тем не менее если мы будем рассматривать этот вопрос более внимательно, то увидим, что тела не доставляют нам через наши чувства столь же ясной и отчетливой идеи активной силы, как та идея, которую мы получаем от рефлексии о деятельности нашего ума.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Так как всякая сила относится к действию и так как существует только два рода действий, идеи которых есть у нас, а именно, мышление и движение, то посмотрим, откуда получаем мы наиболее ясные идеи сил, производящих эти действия.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">1) Идеи мышления тело вовсе не доставляет нам; мы получаем ее только от рефлексии.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">2) Не получаем мы также от тела никакой идеи начала движения.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Тело, находящееся в покое, не дает нам никакой идеи активной силы, способной двигать; а когда оно само приведено в движение, это движение есть в нем скорее пассивное состояние, нежели действие.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Когда биллиардный шар повинуется удару кия, это не действие шара, а только пассивное состояние, и тогда, когда этот шар толчком приводит в движение другой шар, находящийся на его пути, он лишь сообщает ему движение, полученное от другого тела, и сам теряет столько же движения, сколько другой шар его получает.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Пока мы замечаем, что тело только передает движение, но не производит его, мы получаем лишь очень смутную идею присущей телу активной силы, которая способна приводить в движение.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Ибо идея силы, способной не производить действия, а непрерывно находиться в пассивном состоянии, есть лишь очень смутная идея.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">А таково и есть движение в теле, приведенном в движение толчком от другого тела: непрерывность произведенного в нем изменения от покоя к движению есть действие в немного большей степени, чем непрерывность изменения его формы под влиянием того же самого толчка.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Идею начала движения мы получаем только из рефлексии над тем, что происходит в нас самих, когда мы знаем по опыту, что одним только хотением, одной своей мыслью в уме можем привести в движение те части нашего тела, которые до этого находились в покое.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Так что мне кажется, что из наблюдения при помощи своих чувств над действием тел мы получаем лишь очень несовершенную, неясную идею активной силы, потому что тела сами по себе не дают нам идеи силы, способной начать какое-нибудь действие, движение или мысль.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Но если кто думает, что можно иметь ясную идею силы от наблюдений над толчками, производимыми одним телом другому, то это вполне служит моей цели, потому что ощущение есть один из тех путей, которыми ум приходит к своим идеям.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Я только считал стоящим труда рассмотреть здесь, между прочим, не получает ли ум своей идеи активной силы от рефлексии над своей собственной деятельностью в более ясном виде, нежели от ощущения внешних вещей.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4"><silence msec="500"/></rate></voice>